**高熲**（），字**昭玄**，一名**敏**，[渤海郡](../Page/渤海郡.md "wikilink")[蓨县](../Page/蓨县.md "wikilink")（今[中国](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")[河北省](../Page/河北省.md "wikilink")[景縣](../Page/景縣.md "wikilink")）人，其父高宾为[独孤信赐姓独孤氏](../Page/独孤信.md "wikilink")，因此又称**独孤颎**，为隋朝宰相执政近20年，其子是杨勇的女婿，后因反对废太子[杨勇并得罪](../Page/杨勇_\(隋\).md "wikilink")[独孤皇后](../Page/独孤皇后.md "wikilink")，遭[隋文帝猜忌](../Page/隋文帝.md "wikilink")，被免官为民，不久后又免去齐国公爵位。[隋炀帝时](../Page/隋炀帝.md "wikilink")，被起用为[太常卿](../Page/太常卿.md "wikilink")。大业三年，见炀帝奢靡，甚为忧虑，有所议论，为人告发，与[贺若弼同时被杀害](../Page/贺若弼.md "wikilink")。诸子遭到流放。

## 生平

### 早年經歷

高颎的父亲[高賓曾被大司马](../Page/高賓_\(北朝\).md "wikilink")[独孤信引荐担任属官](../Page/独孤信.md "wikilink")，赐姓独孤氏。独孤信被诛杀后，他的妻子儿女被迁徙到川蜀。[独孤伽罗因为高宾是父亲的故吏](../Page/独孤伽罗.md "wikilink")，经常来往高宾家中。[楊堅為](../Page/楊堅.md "wikilink")[北周靜帝大丞相時](../Page/北周靜帝.md "wikilink")，知高熲強明，知兵事，多計謀，任相府司錄。相州总官[尉遲迥起兵反叛](../Page/尉遲迥.md "wikilink")，其子[尉遲惇率軍十萬進抵武德](../Page/尉遲惇.md "wikilink")（今河南武陟東南），在沁水東岸布陣二十餘里，上柱國[韋孝寬](../Page/韋孝寬.md "wikilink")、[王誼與之對戰](../Page/王誼.md "wikilink")，高熲請將兵平叛，自願前往監軍，命人在沁水上架橋，大破尉遲迥軍。以功封柱國，封義寧縣公，升相府司馬。楊堅稱帝後，任[尚書左僕射兼](../Page/尚書左僕射.md "wikilink")[納言](../Page/納言.md "wikilink")。

### [隋滅陳之戰](../Page/隋滅陳之戰.md "wikilink")

開皇八年（588年）隋朝以晉王[楊廣為元帥伐](../Page/楊廣.md "wikilink")[南陳](../Page/南朝陳.md "wikilink")，任元帥長史，指揮全軍一舉平[南陳](../Page/南陳.md "wikilink")，斬皇貴妃[張麗華](../Page/張麗華.md "wikilink")（楊廣對此大恨\[1\]），完成南北統一，功封[齊國公](../Page/齊國公.md "wikilink")。

在統一中國班師回朝後，楊堅跟高熲說：「你攻下陳國後，很多人都說你會造反，我已經處斬他們了。所謂的君臣道路相同，絕不是蒼蠅可以離間的。」高熲知道功高震主，因此想退下職位，但楊堅詔令褒獎而不允許。

### 明君良臣

在隋文帝受禪後，拜高熲[尚書左僕射](../Page/尚書左僕射.md "wikilink")，兼[納言](../Page/納言.md "wikilink")，進封渤海郡公，一朝內無臣能與之相比，高熲深知功高震主，因此呈請遜位，禮讓給[蘇威](../Page/蘇威.md "wikilink")。皇上想要成全他，所以解除他僕射的職位。幾天後，皇上說：「蘇威在北周時隱居於世，你竟能夠推舉他出來。我聽說推舉賢才的要受皇帝賞賜，怎麼可以讓你辭去官位呢！」於是下令要高熲復位。不久拜他為左衛大將軍。當時突厥為患，詔令高熲去鎮壓，順利完成任務返還。當他擔任新都大監時，很多的制度都出自於高熲的策劃。

高熲喜歡在北槐樹下處理政事，而那顆樹並沒有生長在應當的點位上，因此相關的單位要砍掉它。皇上知道了特別指示不要砍伐，要留著這顆樹以示後人。楊堅對他十分敬重，又拜他為左領軍大將軍，其他官位如故。高熲的媽媽憂心他離職，請他趕快去工作。高熲涕淚縱橫的對楊堅一再辭讓，但楊堅詔令褒獎而不允許。\[2\]

### 輸籍定樣

在平定陳國後，高熲觀察到因為戰火連綿，有很多人沒有進入政府的戶籍系統，造成稅賦收不到、地方豪強日益強盛種種問題。因此高熲上奏呈請「輸籍定樣」，在每年的正月五日，請縣令為各戶做定樣，依照定樣的結果來做賦稅的程度、勞動役的負擔。由於是依照比例來做負擔，因此人民需承擔的稅賦與勞動是適當的。用了這個方法之後，原本依附在地方豪強的農民都投歸官署、回到正規的繳稅體系與兵役系統。\[3\]

《[通典](../Page/通典.md "wikilink")》：高熲設輕稅之法，浮客悉自歸於編戶。隋代之盛，實由於斯。

### 因事疏遠

高熲反對立次子[楊廣為太子](../Page/楊廣.md "wikilink")，因高熲的儿子[高表仁是太子](../Page/高表仁.md "wikilink")[楊勇的女婿](../Page/杨勇_\(隋\).md "wikilink")，且废长立幼不合礼法，但[楊堅卻認爲是高熲在爲私利](../Page/楊堅.md "wikilink")，被文帝疏忌失權（被属下揭发自比[司马懿](../Page/司马懿.md "wikilink")），原本[楊廣就對高熲擅自將](../Page/楊廣.md "wikilink")[張麗華](../Page/張麗華.md "wikilink")[斬首之事懷恨在心](../Page/斬首.md "wikilink")，視為眼中釘，肉中刺，必欲除之而後快，這次廢太子之事，更讓[楊廣對高熲恨之入骨](../Page/楊廣.md "wikilink")。開皇十九年（599年）免官，不久齐国公的爵位也被废掉。

### 失言被殺

[隋炀帝时](../Page/隋炀帝.md "wikilink")，被起用为[太常卿](../Page/太常卿.md "wikilink")。大業三年（607年）煬帝至榆林（今內蒙古托克托西南），為了招待[突厥來使](../Page/突厥.md "wikilink")，煬帝下令[宇文愷製作下面可容](../Page/宇文愷.md "wikilink")3000人的帳蓬，立於城東，高熲等老臣對煬帝的奢侈，甚为忧虑，有所非議，高熲跟太常丞李懿說：“[周天元以好樂而亡](../Page/周宣帝.md "wikilink")，殷鑒不遠，安可復爾！”高熲覺得煬帝給突厥人賞賜過份，跟太府卿[何稠說](../Page/何稠.md "wikilink")：“此虜頗知中國虛實，山川險易，恐為後患。”

禮部尚書[宇文弼私下跟高熲說](../Page/宇文弼.md "wikilink")：“[天元之侈](../Page/宇文贇.md "wikilink")，以今方之，不亦甚乎？”“長城之役，幸非急務。”為人告發，與[宇文弼](../Page/宇文弼.md "wikilink")、[賀若弼同時被殺](../Page/賀若弼.md "wikilink")。高熲諸子遭到流放，宇文弼妻子官位被沒收淪為奴婢。這件事也牽連到[蘇威](../Page/苏威.md "wikilink")，蘇威也被免去官職。\[4\]

## 家族

### 曾祖父

  - [高暠](../Page/高暠.md "wikilink")，北魏安定郡太守、衛尉卿

### 祖父

  - [高季安](../Page/高季安.md "wikilink")，一作孝安，北魏抚军将军、兗州刺史

### 父母

  - [高賓](../Page/高賓_\(北朝\).md "wikilink")，北周使持节、骠骑大将军、开府仪同三司、鄀州诸军事、鄀州刺史、治襄州总管府司录、武阳简公
  - [杨季姜](../Page/杨季姜.md "wikilink")，封齐国太夫人\[5\]

### 夫人

  - 贺拔氏

### 儿子

  - [高盛道](../Page/高盛道.md "wikilink")
  - [高弘德](../Page/高弘德.md "wikilink")
  - [高表仁](../Page/高表仁.md "wikilink")

## 評價

  - [魏徵](../Page/魏徵.md "wikilink")，“熲有文武大略，明达事务。”“当朝执政近二十年，朝野推服，物无异议，治致升平，熲之力也。论者以为真宰相。及其被诛，天下莫不伤惜，至今称冤不已。”
  - [唐朝](../Page/唐朝.md "wikilink")《[通典](../Page/通典.md "wikilink")》給高熲相當高的評價，稱之為唐朝之前的六位輔國的偉大賢人：「[周之興也得](../Page/西周.md "wikilink")[太公](../Page/太公望.md "wikilink")，[齊之霸也得](../Page/姜齐.md "wikilink")[管仲](../Page/管仲.md "wikilink")，[魏之富也得](../Page/魏国_\(战国\).md "wikilink")[李悝](../Page/李悝.md "wikilink")，[秦之強也得](../Page/秦.md "wikilink")[商鞅](../Page/商鞅.md "wikilink")，[後周有](../Page/北周.md "wikilink")[蘇綽](../Page/蘇綽.md "wikilink")，隋氏有高熲。此六賢者，上以成王業，興霸圖，次以富國強兵，立事可法。」「先敷其信，後行其令，烝庶懷惠，姦無所容。隋氏資儲遍於天下，人俗康阜，熲之力焉。功規蕭、葛，道亞伊、呂，近代以來未之有也。」
  - 《[北史](../Page/北史.md "wikilink")》評價高熲是真宰相，竭盡忠誠為隋朝，為政二十年奇策良謀無數，被殺後天下惋惜：“熲有文武大略，明達政務。及蒙任寄之後，竭誠盡節，進引貞良，發天下為己任。[蘇威](../Page/苏威.md "wikilink")、[楊素](../Page/楊素.md "wikilink")、[賀若弼](../Page/賀若弼.md "wikilink")、[韓禽等皆熲所薦](../Page/韩擒虎.md "wikilink")，各盡其用，為一代名臣。自余立功立事者，不可勝數。當朝執政將二十年，朝野推服，物無異議，時致升平，熲之力也。論者以為真宰相。及誅，天下入不傷惜，至今稱冤不已。所有奇策良謀及損益時政，熲皆削稿，代無知者。”\[6\]
  - 《[資治通鑑](../Page/資治通鑒.md "wikilink")》評價高熲文武上的策略均擅、以天下為己任，一時隋朝大興：“熲有文武大略，明達世務，自蒙寄任，竭誠盡節，進引貞良，以天下為己任；蘇威、楊素、賀若弼、韓擒虎皆熲所推薦，自餘立功立事者不可勝數；當朝執政將二十年，朝野推服，物無異議，海內富庶，熲之力也。及死，天下莫不傷之。”\[7\]

## 参考资料

## 参见

  - [隋与高句丽的战争](../Page/隋与高句丽的战争.md "wikilink")
  - 《[开皇律](../Page/开皇律.md "wikilink")》

{{-}}

[G高](../Category/隋朝政治人物.md "wikilink")
[J熲](../Category/渤海高氏.md "wikilink")
[Category:隋朝被處決者](../Category/隋朝被處決者.md "wikilink")
[Category:隋朝国公](../Category/隋朝国公.md "wikilink")

1.  《[隋書](../Page/隋書.md "wikilink")·高熲傳》：「**及陳平，晉王欲納陳主寵姬張麗華。熲曰：「武王滅殷，戮妲己。今平陳國，不宜取麗華。」乃命斬之，王甚不悅。**」
2.
3.
4.
5.  《金石录·卷二十二》：右《隋齐国太夫人杨氏墓志》，云：“夫人字季姜，仆射高颎母也。”《隋书·颎传》云：“颎以母忧去职。开皇二年，伐陈，诏颎节度诸军。”据此，颎之丁内艰盖在开皇初。今以《墓志》考之，杨氏之卒，乃在十年。《传》称颎既贵，其母常诫以远祸，后颎竟以危言为炀帝所诛。如其言，可谓贤母矣，常恨不着其姓氏，今乃见于此云。
6.
7.